

복습: 단일 변환

3장에서 배운 내용:

- 행렬 = 선형변환의 설명
- 행렬의 열 = 변환된 기저벡터
- 행렬-벡터 곱셈 = 변환 적용

예:

$$M = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \text{ 의미: } \hat{i} \rightarrow [1, 0], \hat{j} \rightarrow [2, 1]$$

이번 장의 핵심 질문

"두 개의 변환을 차례로 적용하면?"

예:

1. 먼저 변환 M_1 적용
2. 그 결과에 변환 M_2 적용
3. 전체 효과는?

이것을 변환의 합성(**composition**)이라고 합니다.

함수의 합성 (Function Composition)

일반적인 함수:

$$\begin{aligned} f(x) &= 2x \\ g(x) &= x + 3 \\ (g \circ f)(x) &= g(f(x)) = g(2x) = 2x + 3 \end{aligned}$$

선형변환도 함수이므로:

$$\begin{aligned} M_1(v) &= \text{변환 } M_1 \text{을 } v \text{에 적용} \\ M_2(M_1(v)) &= M_1 \text{ 적용 후 } M_2 \text{ 적용} \end{aligned}$$

행렬 곱셈의 기하학적 의미

두 행렬의 곱 $M_2 M_1$:

- 먼저 M_1 적용
- 그 다음 M_2 적용
- 오른쪽에서 왼쪽으로 읽음!

왜 오른쪽에서 왼쪽인가?

함수 표기법에서 유래:

$$f(g(x))$$

- 먼저 g 를 적용 (오른쪽)
- 그 다음 f 를 적용 (왼쪽)

행렬도 마찬가지:

$$M_2 M_1 v$$

- 먼저 M_1 을 v 에 적용
- 그 다음 M_2 를 적용

구체적 예제: 회전 후 전단

M_1 : 90도 반시계 회전

$$M_1 = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$

- $\hat{i} = [1, 0] \rightarrow [0, 1]$
- $\hat{j} = [0, 1] \rightarrow [-1, 0]$

M_2 : 전단(Shear)

$$M_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

- $\hat{i} = [1, 0] \rightarrow [1, 0]$
- $\hat{j} = [0, 1] \rightarrow [1, 1]$

합성 변환 $M_2 M_1$ 은?

핵심 아이디어:

- 합성 변환도 선형변환
- 따라서 기저벡터가 어디로 가는지만 알면 됨
- $M_2 M_1$ 의 열 = 합성 후 기저벡터의 위치

합성 행렬 계산하기

방법: 각 기저벡터를 추적

\hat{i} 의 최종 위치 구하기

1. M_1 적용:

$$\hat{i} = [1, 0] \rightarrow M_1 [1, 0] = [0, 1]$$

(M_1 의 첫 번째 열)

2. M_2 적용:

$$M_2 [0, 1] = 0 \cdot [1, 0] + 1 \cdot [1, 1] = [1, 1]$$

(M_2 의 두 번째 열, 왜냐하면 $[0, 1] = 0 \cdot \hat{i} + 1 \cdot \hat{j}$)

결과: $\hat{i} \rightarrow [1, 1]$ 따라서 $M_2 M_1$ 의 첫 번째 열 = **$[1, 1]$**

\hat{j} 의 최종 위치 구하기

1. M_1 적용:

$$\hat{j} = [0, 1] \rightarrow M_1 [0, 1] = [-1, 0]$$

(M_1 의 두 번째 열)

2. M_2 적용:

$$M_2 [-1, 0] = (-1) \cdot [1, 0] + 0 \cdot [1, 1] = [-1, 0]$$

(M_2 의 첫 번째 열, 왜냐하면 $[-1, 0] = -1 \cdot \hat{i} + 0 \cdot \hat{j}$)

결과: $\hat{j} \rightarrow [-1, 0]$ 따라서 $M_2 M_1$ 의 두 번째 열 = **$[-1, 0]$**

합성 행렬

$$M_2 M_1 = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$

행렬 곱셈 공식의 유도

일반적인 2×2 행렬:

$$M_1 = \begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix} \quad M_2 = \begin{bmatrix} e & f \\ g & h \end{bmatrix}$$

$M_2 M_1$ 의 첫 번째 열 (\hat{i} 의 변환):

1. M_1 적용: $\hat{i} \rightarrow [a, c]$
2. M_2 적용: $M_2[a, c] = a \cdot [e, g] + c \cdot [f, h] = [ae+cf, ag+ch]$

$M_2 M_1$ 의 두 번째 열 (\hat{j} 의 변환):

1. M_1 적용: $\hat{j} \rightarrow [b, d]$
2. M_2 적용: $M_2[b, d] = b \cdot [e, g] + d \cdot [f, h] = [be+df, bg+dh]$

최종 결과:

$$M_2 M_1 = \begin{bmatrix} ae+cf & be+df \\ ag+ch & bg+dh \end{bmatrix}$$

이것이 바로 행렬 곱셈 공식입니다!

수치적 계산 vs 기하학적 이해

암기하는 방법 (나쁨):

$$(AB)_{ij} = \sum_k A_{ik} B_{kj}$$

- 복잡한 공식 외우기
- 의미 모름
- 왜 그렇게 되는지 모름

이해하는 방법 (좋음):

1. 행렬 = 변환
2. 행렬 곱셈 = 변환의 합성
3. 결과 행렬의 열 = 합성 후 기저벡터의 위치
4. 각 기저벡터를 두 변환에 차례로 적용
5. 자연스럽게 공식이 도출됨

순서가 중요하다!

행렬 곱셈은 교환법칙이 성립하지 않습니다:

$$M_1 M_2 \neq M_2 M_1 \quad (\text{일반적으로})$$

기하학적 이유:

"회전 후 전단" \neq "전단 후 회전"

예:

$$\begin{aligned} M_1 M_2 &= \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} \\ M_2 M_1 &= \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

완전히 다른 결과!

직관:

- 변환의 순서를 바꾸면 결과가 달라짐
- 먼저 회전하고 밀기 vs 먼저 밀고 회전하기
- 공간이 다르게 변형됨

결합법칙 (Associativity)

행렬 곱셈은 결합법칙이 성립합니다:

$$(AB)C = A(BC)$$

수치적 증명: 복잡하고 지루함

기하학적 증명: 자명함!

왜 자명한가?

$(AB)C$ = "먼저 (C 다음 B)를 적용, 그 다음 A"
 $A(BC)$ = "먼저 C를 적용, 그 다음 (B 다음 A)"

둘 다:

1. C 적용
2. B 적용
3. A 적용

같은 순서이므로 같은 결과!

괄호를 어디에 두든, 변환을 적용하는 순서는 C, B, A로 같습니다.

교훈:

- 기하학적 이해가 훨씬 명확함
- 증명도 쉬움
- 왜 그런지 직관적으로 이해

실전 예제

예제 1: 연속 변환

$$M_1 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} \quad (\times \text{축으로 2배 확대})$$

$$M_2 = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \quad (90^\circ \text{ 회전})$$

$$M_2 M_1 = ?$$

계산:

↑ 추적:

- M_1 : $[1, 0] \rightarrow [2, 0]$
- M_2 : $[2, 0] \rightarrow 2 \cdot [0, 1] = [0, 2]$

↓ 추적:

- M_1 : $[0, 1] \rightarrow [0, 2]$
- M_2 : $[0, 2] \rightarrow 2 \cdot [-1, 0] = [-2, 0]$

$$M_2 M_1 = \begin{bmatrix} 0 & -2 \\ 2 & 0 \end{bmatrix}$$

의미: 2배 확대한 후 90도 회전 = 90도 회전한 2배 확대

예제 2: 순서 바꾸기

$$M_1 M_2 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & -2 \\ 2 & 0 \end{bmatrix}$$

같은 결과! (이 경우에는 우연히 교환법칙 성립)

왜? 균일한 스케일링은 순서에 무관

3차원으로의 확장

3×3 행렬의 곱셈:

$M_2 M_1$ 의 열 = 합성 후 기저벡터들

- 첫 번째 열: \hat{i} 의 최종 위치
- 두 번째 열: \hat{j} 의 최종 위치
- 세 번째 열: \hat{k} 의 최종 위치

같은 원리:

1. 각 기저벡터를 M_1 으로 변환
2. 그 결과를 M_2 로 변환
3. 최종 위치가 $M_2 M_1$ 의 열

행렬 곱셈의 일반적 성질

교환법칙 (Commutative): 일반적으로 성립 안 함

$$AB \neq BA \quad (\text{대부분의 경우})$$

결합법칙 (Associative): 항상 성립

$$(AB)C = A(BC)$$

분배법칙 (Distributive): 항상 성립

$$\begin{aligned} A(B + C) &= AB + AC \\ (A + B)C &= AC + BC \end{aligned}$$

항등원 (Identity):

$$I = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (2D \text{의 경우})$$

$$AI = IA = A$$

I는 "아무것도 하지 않는" 변환

왜 이것이 중요한가?

1. 복잡한 변환 분해:

- 복잡한 변환 = 간단한 변환들의 합성
- 예: 임의의 회전 = 3개의 축 회전 합성

2. 효율성:

- 여러 변환을 미리 합성
- 많은 벡터에 한 번에 적용

3. 개념적 명확성:

- "곱셈"이 무엇을 의미하는지 이해
- 다른 주제들과의 연결 (역행렬, 고유벡터 등)

핵심 직관 정리

1. 행렬 곱셈 = 변환의 합성

- $M_2 M_1 = "M_1 \text{을 한 후 } M_2 \text{를 함}"$
- 오른쪽에서 왼쪽으로 읽음

2. 결과 행렬의 의미

- 열 = 합성 변환 후 기저벡터의 위치
- 각 열을 독립적으로 계산

3. 순서가 중요

- 변환 순서를 바꾸면 결과 다름
- $AB \neq BA$ (일반적으로)

4. 괄호는 중요하지 않음

- 변환 순서만 같으면 됨
- $(AB)C = A(BC)$

5. 기하학적 이해 > 공식 암기

- 왜 그렇게 되는지 이해
- 증명도 쉬워짐
- 다른 상황에 응용 가능

2. 퀴즈

문제 1

행렬 곱셈 M_2M_1 을 "변환의 합성"으로 해석할 때, 왜 오른쪽에서 왼쪽으로 읽는지 설명하시오. 그리고 이것이 함수 표기법 $f(g(x))$ 와 어떻게 연결되는지 서술하시오.

문제 2

다음 두 행렬이 주어졌을 때:

$$M_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{항등 변환})$$

$$M_2 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} \quad (\text{2배 확대})$$

(a) M_2M_1 을 기하학적으로 해석하고 계산하시오. (b) M_1M_2 를 기하학적으로 해석하고 계산하시오. (c) $M_2M_1 = M_1M_2$ 인지 확인하고, 이 경우 교환법칙이 성립하는 이유를 설명하시오.

문제 3

다음 두 행렬의 곱 M_2M_1 을 계산하되, 수치적 공식을 암기하여 푸는 것이 아니라, "합성 변환 후 기저벡터의 위치"를 추적하는 방법으로 풀이 과정을 상세히 서술하시오:

$$M_1 = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \quad (90^\circ \text{ 회전})$$

$$M_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{전단})$$

문제 4

행렬 곱셈에서 교환법칙이 일반적으로 성립하지 않는 이유($M_1M_2 \neq M_2M_1$)를 기하학적 관점에서 설명하시오. 구체적인 변환 예시(예: 회전과 전단)를 들어 서술하시오.

문제 5

행렬 곱셈의 결합법칙 $(AB)C = A(BC)$ 를 변환의 합성 관점에서 증명하시오. 왜 이 증명이 수치적으로 계산하는 것보다 기하학적으로 이해하는 것이 더 명확한지 논하시오.

3. 퀴즈 답

문제 1 답안

행렬 곱셈을 오른쪽에서 왼쪽으로 읽는 이유:

행렬 곱셈 M_2M_1v 는 다음 순서로 적용됩니다:

1. 먼저 M_1 을 v 에 적용 (가장 오른쪽)
2. 그 결과에 M_2 를 적용 (왼쪽)
3. 최종 결과

즉:

$$M_2 M_1 v = M_2 (M_1 v)$$

함수 표기법과의 연결:

일반적인 함수 합성:

$$(f \circ g)(x) = f(g(x))$$

읽는 순서:

1. 먼저 g 를 x 에 적용 (오른쪽)
2. 그 결과에 f 를 적용 (왼쪽)

행렬도 함수이므로:

행렬을 선형함수로 보면:

$$M_2 M_1 = M_2 \circ M_1$$

이것은 " M_1 을 먼저 적용한 후 M_2 를 적용"을 의미합니다.

표기법의 역사적 이유:

수학에서 함수는 전통적으로 변수의 왼쪽에 씁니다:

- $f(x)$, $\sin(x)$, $\log(x)$
- 따라서 합성도 왼쪽에서 오른쪽으로 쌓임
- $f(g(h(x))) = "h \text{ 다음 } g \text{ 다음 } f"$

행렬 표기법도 이를 따릅니다:

- $M_1 v$, $M_2(M_1 v)$, $M_3(M_2(M_1 v))$
- 행렬이 벡터의 왼쪽에 위치
- 따라서 오른쪽에서 왼쪽으로 읽음

히브리어 독자에게는 좋은 소식, 나머지에게는 나쁜 소식! (히브리어는 오른쪽에서 왼쪽으로 읽음)

결론: 오른쪽에서 왼쪽으로 읽는 것은 함수 표기법의 자연스러운 결과이며, 이는 수학적 일관성을 유지하기 위한 관습입니다.

문제 2 답안

주어진 행렬:

$$M_1 = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{항등 변환} - \text{Identity})$$

$$M_2 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} \quad (2\text{배 균일 확대})$$

(a) $M_2 M_1$ 계산 및 해석

기하학적 해석:

- 먼저 M_1 적용: 아무것도 안 함 (항등 변환)
- 그 다음 M_2 적용: 2배 확대
- 결과: **2배 확대**

계산:

i 의 변환:

- M_1 적용: $[1, 0] \rightarrow [1, 0]$ (M_1 의 첫 번째 열)
- M_2 적용: $[1, 0] \rightarrow [2, 0]$ (M_2 의 첫 번째 열)

j 의 변환:

- M_1 적용: $[0, 1] \rightarrow [0, 1]$ (M_1 의 두 번째 열)
- M_2 적용: $[0, 1] \rightarrow [0, 2]$ (M_2 의 두 번째 열)

$$M_2 M_1 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}$$

(b) $M_1 M_2$ 계산 및 해석

기하학적 해석:

- 먼저 M_2 적용: 2배 확대
- 그 다음 M_1 적용: 아무것도 안 함
- 결과: **2배 확대**

계산:

i 의 변환:

- M_2 적용: $[1, 0] \rightarrow [2, 0]$
- M_1 적용: $[2, 0] \rightarrow [2, 0]$

j 의 변환:

- M_2 적용: $[0, 1] \rightarrow [0, 2]$
- M_1 적용: $[0, 2] \rightarrow [0, 2]$

$$M_1 M_2 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix}$$

(c) 교환법칙 확인 및 이유

$$M_2 M_1 = M_1 M_2 = \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} \quad \checkmark$$

교환법칙이 성립하는 이유:

1. M_1 은 항등 변환:

- 어떤 변환과 합성해도 그 변환 그대로
- $AI = IA = A$ (모든 A 에 대해)
- "아무것도 안 하는" 변환이므로 순서 무관

2. 일반적 규칙: 항등 행렬 I 는 모든 행렬과 교환 가능합니다.

추가 예시 - 교환법칙이 성립하는 다른 경우:

- 두 스케일 변환: 둘 다 각 축을 독립적으로 확대/축소
- 같은 축 중심의 회전: $90^\circ + 45^\circ = 135^\circ$ (순서 무관)

결론: 이 경우는 특수한 경우로, 일반적으로는 $M_1M_2 \neq M_2M_1$ 입니다. 항등 행렬은 모든 행렬과 교환 가능한 특별한 행렬입니다.

문제 3 답안

주어진 행렬:

$$M_1 = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \quad (90^\circ \text{ 반시계 회전})$$

$$M_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{전단 변환})$$

목표: M_2M_1 계산 (먼저 M_1 , 그 다음 M_2)

풀이: 기저벡터 추적 방법

합성 변환 M_2M_1 의 행렬을 구하려면, 합성 변환 후 기저벡터 \hat{i} 와 \hat{j} 가 어디로 가는지 알아야 합니다. 각 기저벡터를 두 변환에 차례로 적용합니다.

Step 1: $\hat{i} = [1, 0]$ 의 최종 위치 구하기

1단계 - M_1 적용:

$$M_1[1, 0] = ?$$

M_1 의 첫 번째 열이 " \hat{i} 가 어디로 가는가"를 나타냅니다:

$$M_1[1, 0] = [0, 1]$$

의미: 90° 회전 후 \hat{i} 는 위쪽($[0, 1]$)을 가리킴

2단계 - M_2 적용:

$$M_2[0, 1] = ?$$

$[0, 1]$ 을 M_2 로 변환합니다. $[0, 1] = 0 \cdot \hat{i} + 1 \cdot \hat{j}$ 이므로:

$$\begin{aligned} M_2 [0, 1] &= 0 \cdot (M_2 \text{의 첫 번째 열}) + 1 \cdot (M_2 \text{의 두 번째 열}) \\ &= 0 \cdot [1, 0] + 1 \cdot [1, 1] \\ &= [1, 1] \end{aligned}$$

결론: $\hat{i} \rightarrow [1, 1]$

따라서 $M_2 M_1$ 의 첫 번째 열 = $[1, 1]$

Step 2: $\hat{j} = [0, 1]$ 의 최종 위치 구하기

1단계 - M_1 적용:

$$M_1 [0, 1] = ?$$

M_1 의 두 번째 열:

$$M_1 [0, 1] = [-1, 0]$$

의미: 90도 회전 후 \hat{j} 는 왼쪽 $([-1, 0])$ 을 가리킴

2단계 - M_2 적용:

$$M_2 [-1, 0] = ?$$

$[-1, 0] = -1 \cdot \hat{i} + 0 \cdot \hat{j}$ 이므로:

$$\begin{aligned} M_2 [-1, 0] &= (-1) \cdot (M_2 \text{의 첫 번째 열}) + 0 \cdot (M_2 \text{의 두 번째 열}) \\ &= (-1) \cdot [1, 0] + 0 \cdot [1, 1] \\ &= [-1, 0] \end{aligned}$$

결론: $\hat{j} \rightarrow [-1, 0]$

따라서 $M_2 M_1$ 의 두 번째 열 = $[-1, 0]$

Step 3: 최종 합성 행렬

$$M_2 M_1 = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$

검증 (선택사항):

벡터 $[1, 1]$ 에 적용해보기:

직접 합성:

1. $M_1[1, 1] = [0 \cdot 1 + (-1) \cdot 1, 1 \cdot 1 + 0 \cdot 1] = [-1, 1]$
2. $M_2[-1, 1] = [1 \cdot (-1) + 1 \cdot 1, 0 \cdot (-1) + 1 \cdot 1] = [0, 1]$

$M_2 M_1$ 직접 사용:

$$\begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \cdot 1 + (-1) \cdot 1 \\ 1 \cdot 1 + 0 \cdot 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix} \quad \checkmark$$

일치합니다!

문제 4 답안

교환법칙이 성립하지 않는 이유 (기하학적 관점):

행렬 곱셈 M_1M_2 와 M_2M_1 은 변환의 순서가 다릅니다:

- M_1M_2 : "먼저 M_2 , 그 다음 M_1 "
- M_2M_1 : "먼저 M_1 , 그 다음 M_2 "

변환의 순서가 다르면 일반적으로 공간이 다르게 변형됩니다.

구체적 예시: 회전과 전단

$$M_1 = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \quad (90^\circ \text{ 반시계 회전})$$

$$M_2 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \quad (\text{전단} - y\text{좌표만큼 오른쪽으로 밀기})$$

경우 1: M_1M_2 (전단 후 회전)

시각화:

1. 전단 먼저: 정사각형이 평행사변형으로 (오른쪽으로 기울어짐)
2. 회전: 그 기울어진 평행사변형을 90도 회전

결과: 위쪽으로 기울어진 평행사변형

경우 2: M_2M_1 (회전 후 전단)

시각화:

1. 회전 먼저: 정사각형을 90도 회전
2. 전단: 회전된 정사각형을 오른쪽으로 밀기

결과: 오른쪽으로 기울어진 평행사변형

계산으로 확인:

$$M_1M_2 = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \cdot 1 + (-1) \cdot 0 & 0 \cdot 1 + (-1) \cdot 1 \\ 1 \cdot 1 + 0 \cdot 0 & 1 \cdot 1 + 0 \cdot 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix}$$

$$M_2M_1 = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \cdot 0 + 1 \cdot 1 & 1 \cdot (-1) + 1 \cdot 0 \\ 0 \cdot 0 + 1 \cdot 1 & 0 \cdot (-1) + 1 \cdot 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$

완전히 다른 행렬!

기하학적 직관:

벡터 $[1, 0]$ 의 변환 추적:

$M_1 M_2$ 경로:

- $[1, 0] \rightarrow M_2 \rightarrow [1, 0]$ (전단은 수평벡터에 영향 없음)
- $[1, 0] \rightarrow M_1 \rightarrow [0, 1]$ (90도 회전)
- 최종: **$[0, 1]$**

$M_2 M_1$ 경로:

- $[1, 0] \rightarrow M_1 \rightarrow [0, 1]$ (90도 회전)
- $[0, 1] \rightarrow M_2 \rightarrow [1, 1]$ (전단이 수직벡터를 오른쪽으로 밌)
- 최종: **$[1, 1]$**

다른 최종 위치!

일반적 원리:

변환의 합성은 경로 의존적(path-dependent)입니다:

- 변환 A가 공간을 변형
- 변환 B는 변형된 공간에 작용
- 순서를 바꾸면 B가 작용하는 공간이 달라짐
- 따라서 최종 결과가 다름

예외:

교환법칙이 성립하는 경우:

- 항등 행렬과의 곱셈
- 같은 스케일 변환들
- 같은 축 중심의 회전들
- 대각 행렬들끼리

하지만 일반적으로는 성립하지 않습니다.

문제 5 답안

결합법칙의 증명 (변환의 합성 관점):

증명할 명제:

$$(AB)C = A(BC)$$

기하학적 해석:

좌변 **$(AB)C$** :

1. 먼저 (AB) 를 계산 - 이것은 "C를 하고 B를 함"
2. 그 합성 변환을 C에 적용
3. 즉: "먼저 C, 그 다음 B, 마지막에 A"

실제로 벡터 v 에 적용하면:

$$((AB)C)v = (AB)(Cv) = A(B(Cv))$$

우변 **A(BC)**:

1. 먼저 (BC)를 계산 - 이것은 "C를 하고 B를 함"
2. A를 그 합성 변환에 적용
3. 즉: "먼저 C, 그 다음 B, 마지막에 A"

실제로 벡터 v 에 적용하면:

$$(A(BC))v = A((BC)v) = A(B(Cv))$$

비교:

좌변: $A(B(Cv))$

우변: $A(B(Cv))$

완전히 동일합니다!

결론:

괄호를 어디에 두든, 변환을 적용하는 순서는:

1. C
2. B
3. A

이 순서는 변하지 않으므로, 결과도 같습니다. 증명 끝! □

왜 기하학적 이해가 더 명확한가?

1. 수치적 증명의 문제점:

행렬 곱셈 공식을 직접 전개하면:

$$\begin{aligned} ((AB)C)_{ij} &= \sum_k (\sum_l A_{il} B_{lk}) C_{kj} \\ &= \sum_k \sum_l A_{il} B_{lk} C_{kj} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} (A(BC))_{ij} &= \sum_l A_{il} (\sum_k B_{lk} C_{kj}) \\ &= \sum_l \sum_k A_{il} B_{lk} C_{kj} \end{aligned}$$

합의 순서를 바꿀 수 있으므로 같다는 것을 보이는 방식.

문제점:

- 복잡한 기호 조작
- 지루하고 기계적
- 왜 그래야 하는지 직관이 없음

- 실수하기 쉬움
- 의미를 놓침

2. 기하학적 이해의 장점:

직관적:

- "변환을 순서대로 적용"이라는 간단한 아이디어
- 괄호는 계산 편의일 뿐, 적용 순서는 불변
- 그림으로도 쉽게 이해 가능

일반화 가능:

- 4개 이상의 행렬에도 즉시 적용
- (ABCD)를 어떻게 괄호치든 같음
- 왜냐하면 순서가 $D \rightarrow C \rightarrow B \rightarrow A$ 로 고정

실수 방지:

- 개념이 명확하면 실수 안 함
- "변환 순서"만 기억하면 됨

깊은 이해:

- 단순히 "공식이 맞다"가 아니라
- "왜 그럴 수밖에 없는가"를 이해
- 수학의 본질에 다가감

3. 교육적 가치:

Grant Sanderson (3Blue1Brown)의 철학:

- "좋은 설명이란 증명을 제공하는 것을 넘어서, 왜 그것이 참이어야 하는지 이해시키는 것"
- 기하학적 증명은 이것을 달성함
- 수치적 증명은 확인만 해줄 뿐

결론:

기하학적 이해가 더 명확한 이유:

1. 직관적이고 시각적
2. 실수하기 어려움
3. 깊은 이해 제공
4. 다른 상황에 쉽게 적용
5. 수학의 아름다움을 보여줌

이것이 바로 3Blue1Brown 시리즈의 핵심 메시지입니다!